順德庭院「三元不敗」

2018年07月27日

順德庭院「三元不敗」

■蔡伯勵在順德祖屋一帶收購16間舊屋建成仁園。

【本報訊】祖籍廣東順德的蔡伯勵在順德有個佔地約4萬平方呎的私人庭院──「仁園」，花約20年、逾千萬元打造，一屋都是風水陣，蔡曾說其興建與設計機關算盡，乃三元不敗之局。他生前差不多每個周末都會回順德短住，享受難得的清幽。

機關算盡 三門輪流開

與廣東四大名園：順德清暉園、番禺餘蔭園、東莞可園和佛山梁園相比，仁園歷史並不長，但濃郁的嶺南文化氣息體現着建造者和維護者的文化素養。蔡伯勵1992年起在祖屋一帶收購16間舊屋，修建有亭臺樓閣與荷花池的祖屋群，園內最古老建築估計有逾百年歷史。蔡從廣州花都請老工匠修建庭院，拆卸重建的房子也加入嶺南建築風格，將昔日嶺南大宅的風光活現眼前。

《蘋果》記者早年曾到過仁園採訪，踏入玄關，透過裝飾的玻璃窗格，園內池塘明媚風景映入眼簾。仁園分為新、舊兩區，以建築物興建年份與佈局劃分，兩者相隔一條小巷，新區是蔡伯勵將祖居附近殘破舊屋收購拆卸重建而成，祖居本身是具嶺南房屋特色的鑊耳屋，與一眾收購而來具嶺南特色的舊屋同處舊區範圍。

根據四合院為藍本設計的仁園，正中位置是蔡伯勵祖父「蔡最白先生紀念館」，左、右兩面則分別是觀音堂和會客室。蔡伯勵曾說：「這裏後面有山、前面有河，風水有運氣之說，每20年一轉，2024年後便會用右邊門口，最後才用左邊門，正門在正中，左右各差15度」，「時間及方位全部都有計過」，此乃三元不敗之局。

上一則
上一則
北角寓所值2,000萬

真步堂通勝年銷百萬冊 列文化遺產

基建動工通車 蔡伯勵擇良辰首富高官御用 尋龍穴解迷津

謝記者採訪 送行到𨋢口

北角寓所值2,000萬

堪輿曆法大師 蔡伯勵離世通勝絕學傳五子女 土葬香港福地

風水咁好都係要死